
\chapter{Definicija optimizacijskog problema} % Chapter title
%\index{linearno programiranje}
\label{ch:definicija_optimizacijskog_problema}

\nocite{rao2009engineering}

Optimizacijski problem se može postaviti kao pronalaženje vektora $\mathbf{x}^{\ast}= (x_1^{\ast}, x_2^{\ast}, ...,x_n^{\ast})$ za koji vrijedi
\begin{equation}
 f(\mathbf{x}^{\ast}) \leq f(\mathbf{x}),\; \forall \mathbf{x} \in \Omega 
 \label{eq:defopt_min}
\end{equation}
gdje je $f$ funkcija cilja, $\mathbf{x} = (x_1, x_2, ...,x_n)$ vekor optimizacijskih varijabli a $\mathbf{x}^{\ast}$ vektor rješenja optimizacijskog problema. $\Omega$ je prostor pretraživanja.

Izraz \eqref{eq:defopt_min} pretpostavlja da je riječ o minimizacijskom problemu. U slučaju maksimizacije, problem se definira kao
\begin{equation}
 f(\mathbf{x}^{\ast}) \geq f(\mathbf{x}),\; \forall \mathbf{x} \in \Omega 
 \label{eq:defopt_max}
\end{equation}

\section{Optimizacijske varijable}

Optimizacijske varijable (eng. \emph{optimization variables}, \emph{design variables}, \emph{design parameters}, \emph{decision variables}) 
su varijable čije vrijednosti treba odrediti a da zadovoljavaju ciljeve i ograničenja optimizacijskog problema.

Zbog jednostavnosti zapisa, često se koristi vektor optimizacijskih varijabli (eng. \emph{design vector}):
\begin{equation}
 \mathbf{x} = (x_1, x_2, ...,x_n)
 \label{eq:defopt_vars}
\end{equation}
gdje je $n$ broj optimizacijskih varijabli.

Domena pretraživanja ili prostor pretraživanja određuje moguće vrijednosti optimizacijskih varijabli; a određen je s obzirom na tip varijabli (kontinuirane ili diskretne) te s obzirom na propisane granice varijabli. 



\subsubsection*{Prostor pretraživanja}

Za optimizaciju sa kontinuiranim neomeđenim varijablama vrijedi
\begin{equation}
 \mathbf{x} \in \mathbb{R}^n
\end{equation}

Uvođenjem omeđenosti, prostor pretraživanja sužava se na $\Omega$
\begin{equation}
 \mathbf{x} \in \Omega \subset \mathbb{R}^n
\end{equation}

Omeđenost (\emph{bound}) kontinuiranih optimizacijskih varijabli je postavljanje granica varijabli tj. definiranje dopuštenog intervala varijabli.
Za svaku kontinuiranu varijablu $x_i$ može se postaviti donja granica (\emph{lower bound}) $x_i^{min}$ te gornja granica (\emph{upper bound}) $x_i^{max}$ i onda vrijedi:
\begin{equation}
 x_i \in \left[ x_i^{min}, x_i^{max} \right],\; \forall i=1,\dots,n 
 \label{eq:defopt_bounds}
\end{equation}

Uvođenjem diskretnih varijabli, najčešće indeksiranih pomoću cijelih ili prirodnih brojeva, prostor pretraživanja se definira na skupu cijelih brojeva
\begin{equation}
 \mathbf{x} \in \mathbb{Z}^n
\end{equation}
ili na skupu prirodnih brojeva
\begin{equation}
 \mathbf{x} \in \mathbb{N}^n
\end{equation}

U relanim primjenama, diskretne varijable su gotovo uvijek definirane na konačnom skupu brojeva
\begin{equation}
 x_i \in \left\lbrace i=1,2,\dots,k_i\right\rbrace,\; \forall i=1,\dots,n 
 \label{eq:defopt_discrete}
\end{equation}
gdje je $k_i$ broj mogućih vrijednsoti diskretne varijable $x_i$.

Optimizacijske probleme, s obzirom na tip optimizacijskih varijabli, možemo klasificirati na:
\begin{itemize}
 \item kontinuirane
 \item diskretne
 \item mješovite
\end{itemize}
a s obizirom na omeđenost na:
\begin{itemize}
 \item omeđene (\emph{bounded}) i
 \item neomeđene (\emph{unbounded}).
\end{itemize}


\section{Ciljevi optimizacije i funkcija cilja}
\begin{equation}
 f(\mathbf{x})
 \label{eq:defopt_objective1}
\end{equation}

\section{Ograničenja}

